pusha copym aloadsi :=0 => pusha copym nop;
pusha aloadsi := 0 => pusha nop;
pushn asavesi := 0 => pusha nop;
pushn aloadfi asavesi := 0 => nop aloadfi pusha;
pushn acopyr asavesi := 0 => nop acopyr pusha;
asavesi := 0 copym aloadsi :=0 => asavesi copym nop;
acopyb acopyf => nop acopyf;
acopyb aloadfi => nop aloadfi;
acopyr aloadfi => nop aloadfi;
acopyb bcopya => acopyb nop;
bcopya acopyb => bcopya nop;
acopyr acopyb => nop acopyb;
acopyr acopyr => nop acopyr;
acopyr pusha acopyr => pushr nop acopyr;
acopyr pusha pushr acopyr => pushr nop pushr acopyr;
pushr popb => bcopyr nop;
pushr popa => acopyr nop;
pushfi popb => bloadfi nop;
pushfi popa => aloadfi nop;
pushsi popb => bloadsi nop;
pushsi popa => aloadsi nop;
asavesi := 1 aloadsi := 1 => asavesi nop;
pushfi pop => nop nop;
pusha popa => nop nop;
pushb popa => acopyb nop;
acopyf bcopya newn => bcopyf nop newn;

// m = $self
open pusha aloadfi := 1 close quitn => nop nop nop nop quitn;
// m = const
open pusha acopyr close quitn => nop nop acopyr nop quitn;